709彼岸

709彼岸 - 陳惜姿

江瓊珠、盧敬華是有心人，完成《709人們》之後，又赴美拍攝《709彼岸》，兩齣紀錄片，前者記載中國維權律師及其家眷在國內受逼迫之苦況；後者述說他們逃出國門以後，蹣跚地在彼岸開展生活。

看709律師的故事，不能不留意他們的家眷，國家要迫害一個人，不是迫害他個人，連妻兒都受累，這才是痛苦之真諦。孩子上學被跟蹤，國安甚至坐進課室裏。同學不跟他說話，老師叫同學避開他。有孩子因此失學，甚至患上抑鬱……

做妻子的面對兩難，丈夫仍在獄中，自己好應留在國內為他奔走。但孩子的處境，每多留一天都是煎熬，唯有忍痛離開，千山萬水冒險偷渡。謝陽的太太陳桂秋本是大學教授，來到美國後一無所有，獨自帶着兩女兒開展新生活，在教會學英語、做義工，從頭開始。

心境平靜已是最大的祝福。江天勇的妻子金變玲離開中國時，連回鄉跟父母道別都來不及。身在美國，卻因擔心丈夫境況而患上失眠、腰痛、抑鬱。偶爾開車時哭得一塌糊塗，想像自己扭一下軚盤，弄個車禍一了百了。電影裏幾個故事，就以她最令人痛心。

紀錄片屬中國維權律師關注組項目，江瓊珠同時著有《裡裡外外：中國維權律師及其一伙》一書，此書是非賣品，看電影時附送。希望電影有更多播放機會，讓更多人看到他們的故事。

陳惜姿

上一則
上一則
范冰冰只是一個開始 (李純恩)

下一則
下一則
假貨比真貨貴 (馮睎乾)